% Exercícios.
%
% Compacto com base enumerável de vizinhanças.

\begin{exercise}
  \label{exerc:compacto_base_enumeravel_de_vizinhancas_eh_seq_compacto}
  Mostre que se $X$ é compacto e todo ponto tem uma
  base enumerável de vizinhanças,
  então toda sequência tem subsequência convergente.

  \begin{hint}
    Veja a demonstração
    da Proposição \ref{prop:espaco_metrico:compacidade:caracterizacao}.
    Use a Proposição \ref{prop:base_encaixante}.
  \end{hint}

  \begin{answer}
      Seja
      \begin{equation*}
        F_N
        =
        \closure
        {
          \setsuchthat{x_n}{n \geq N}
        }.
      \end{equation*}
      Os conjuntos $F_N$ formam uma sequência decrescente de fechados não vazios.
      Pela compacidade de $X$, sabemos que o limite
      $F = \bigcap_{N=1}^\infty F_N$ não pode ser vazio.
      Portanto, existe $x \in F$.

      Seja $\family{B}_x = \setsuchthat{B_n}{k = 1,2,\dotsc}$
      uma base enumerável de vizinhanças encaixantes de $x$
      (veja a Proposição \ref{prop:base_encaixante}).
      Escolha $n_k$ tal que
      $x_{n_k} \in B_k$.
      Então, a sequência $x_{n_k}$ é uma subsequência de $x_n$
      que converge para $x$.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Na resolução
  do Exercíco \ref{exerc:compacto_base_enumeravel_de_vizinhancas_eh_seq_compacto},
  quais passos não funcionariam se não houvesse a hipótese
  de cada ponto de $X$ ter uma base enumerável de vizinhanças?

  \begin{answer}
    A resposta depende de como você resolveu o exercício.
    A essência da demonstração é a existência de uma base de vizinhanças encaixantes.
    Precisamos que para cada vizinhança $V$ de um determinado ponto $x$,
    $x_n \in V$ para todo $n$ suficientemente grande.

    Quando tomamos vizinhanças encaixantes $B_n \supsetneq B_{n+1}$
    e escolhemos $x_{n_k} \in B_k$,
    então $x_{n_k} \in B_N$ para todo $k \geq N$,
    e não apenas para $k = N$.

    Mas não adianta ter apenas vizinhanças encaixantes.
    É necessário que os tais $B_n$ formem uma base de vizinhanças de algum ponto $x$.
    É essa condição que garante que dada uma vizinhança $V$ qualquer de $x$
    se tenha $N$ tal que
    \begin{equation*}
      k \geq N
      \Rightarrow
      x_{n_k}
      \in
      B_N
      \subset
      V.
    \end{equation*}
  \end{answer}
\end{exercise}
